深入淺出–食魚會使人變得更聰明?

食魚會使人變得更聰明，這句說話很大程度上可能是建基於不少魚類含有大量OMEGA3脂肪酸。

DHA是OMEGA3脂肪酸的一種，有實驗證據(Ref1)顯示有助老鼠大腦發展，故此被推算能預防人類腦退化症的發生，又或者輾轉被認定可以使人變得更加聰明。

無論如何，媒體廣告經常渲染DHA對人體非常有益，尤其是標榜魚肝油產品含有好多DHA，非常值得進食，這究竟可不可信呢?

(圖2)基於個別某幾種蛋白酶數量不足的關係，我們的腦部只能產生極為微量的DHA，而肝臟亦只能夠產生相對少量DHA，因此DHA的獲取來源主要均依靠飲食得來。

但有研究發現(Ref1,2)，餵飼老鼠DHA的話，血液、心臟及肝臟DHA含量雖然的確有所提高，但腦部的DHA水平則無任何大變化。

若然DHA無法進入腦部的話，亦沒能夠為大腦帶來正面影響。

（圖3）經過一系列的研究後，科學家發現Mfsd2a是腦部負責從血管接收DHA的蛋白質(Ref3,4)，它傾向接收與磷脂LPC結合的DHA，而不太傾向接納其他狀態的DHA。

這亦解釋得到，為何單獨餵飼老鼠DHA並不會引起腦部的DHA水平提升，原因是它並不是處於與LPC連結的狀態。

然而，這個機制僅是腦部獨有，因此心臟、肝臟以及脂肪組織均能輕易有效攝取DHA，以及與磷脂LPC結合的DHA。

（圖4）有研究(Ref5,6)指出，DHA與磷脂LPC的sn-2位置結合的話，DHA進入腦部的效果會更好。但亦有研究(Ref1)指sn-1或者sn-2均無任何大影響。

這些在老鼠大腦進行的研究，能否百分百套用在人類身上還是未知之數。
但若然初心是想讓大腦攝取DHA的話，選購健康產品的時候還是留意一下究竟相應的DHA究竟是處於甚麼狀態為好。

至於日常飲食的話，磷蝦油（Krill Oil)則對比魚油相對上含有較多與磷脂結合的DHA。

吃魚會使人變得更聰明，日後可能要改寫成為磷蝦了。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:
Ref3:
Ref4:
Ref5:
Ref6:

磷蝦油乜野黎

我老母老豆成日食魚 完全唔覺邊忽醒 結論 樓主On9

蠢，仲要係硬頸撚嚟

叫佢食多啲

結果生到你咁蠢

得啦得啦 講下笑 係到人身攻擊

唔見得餐餐食魚嘅企鵝有幾聰明⋯

樓主咪話唔會變醒 弱智？

自從我轉食磷蝦油之後
個人精神左，大便暢順左
讀書都好左添！

咁藍鯨以磷蝦為主食
咪IQ 200

每次考試得一百分呢！

仲有methylmercury添

打磷蝦油針入腦
分分鍾我就係下一個elon musk

我真係恭喜你屌左個會上床屙屎既西⋯西女人啊

三文魚籽都多同磷脂結合的DHA

磷蝦油貴啲 食開now

Omega3 重可以抗炎 啱哂都市人

Pish

乜撚嘢結論嚟？

Hypothesis係咩？

Experimental design呢？

點樣去interpret data？

不過，咁又係，生你出嚟，仲養到你咁大，邊忽醒丫

食蔥先會蔥明
識唔識架

磷蝦油已經開始做成環境問題了。
大量磷蝦被捉已經影響鯨魚的食物鏈

你話你老豆老母唔醒又話樓主On9，就係講笑；
畀人話蠢，就話人地人生攻擊。

睇來你又唔醒又蠢又on9就真